<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>fitness on The Writer At Heart</title><link>https://japananh.github.io/vi/tags/fitness/</link><description>Recent content in fitness on The Writer At Heart</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 31 Jan 2022 06:06:39 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://japananh.github.io/vi/tags/fitness/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Tăng cân cho người gầy</title><link>https://japananh.github.io/vi/p/tang-can-cho-nguoi-gay/</link><pubDate>Mon, 31 Jan 2022 06:06:39 +0700</pubDate><guid>https://japananh.github.io/vi/p/tang-can-cho-nguoi-gay/</guid><description>&lt;img src="https://japananh.github.io/vi/p/tang-can-cho-nguoi-gay/cover.jpg" alt="Featured image of post Tăng cân cho người gầy" />&lt;p>Tôi đã từng rất gầy, cố gắng ăn hết mọi thứ có thể nhưng người vẫn gầy và không tài nào tăng cân. Năm ngoái, tôi thử thay đổi chế độ ăn và thật bất ngờ là tôi tăng lên 8kg và giữ nguyên cân nặng cho tới bây giờ.&lt;/p>
&lt;p>Bài này viết về những biện pháp mà tôi đã dùng. Hi vọng chúng có ích với bạn.&lt;/p>
&lt;h2 id="calories-in--calories-out">Calories in &amp;gt; calories out&lt;/h2>
&lt;p>Muốn tăng cân thì bước đầu tiên bạn phải xác định lượng calos mình cần trong một ngày là bao nhiêu. Sau đó, tính toán lượng calories nạp vào thông qua thức ăn. Bắt buộc phải đảm bảo lượng vào phải lớn hơn lượng ra.&lt;/p>
&lt;h2 id="body-fat-quá-thấp">Body fat quá thấp&lt;/h2>
&lt;p>Nếu như bạn đã ăn cả thế giới mà vẫn thấy mình gầy thì có thể bạn cũng như tôi. Đã gầy nhưng lại sợ béo, cắt khá nhiều chất béo ra khỏi chế độ ăn, thành ra cơ thể thiếu chất béo. Dẫn tới không thể tăng cân dù đã ăn rất chuẩn với số liệu.&lt;/p>
&lt;p>Chưa kể 1 gram chất béo chứa 9 calos trong khi 1 gram protein hay carbs chỉ chứa có 4 calos. Tức là bạn phải ăn khối lượng thức ăn nhiều hơn. Và đấy là lý do tôi không thành công với tăng cân bằng chế độ high carbs.&lt;/p>
&lt;p>Mỡ cơ thể được chia làm ba loại: mỡ thiết yếu, mỡ dưới da và mỡ nội tạng.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Mỡ thiết yếu (essential fat) là chất béo mà chúng ta cần để tồn tại, cung cấp cho chúng ta lớp cách nhiệt, bảo vệ các cơ quan và cho phép chúng ta hấp thụ các vitamin quan trọng.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Mỡ dưới da (subcutaneous fat) là chất béo chúng ta thấy nằm ngay dưới da và là loại chất béo chúng ta đề cập đến khi nói về giảm béo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Mỡ nội tạng (visceral fat) là loại loại chất béo mà chúng ta không thể nhìn thấy. Chất béo này bao quanh các cơ quan của chúng ta và được coi là loại chất béo nguy hiểm có thể gây ra nhiều vấn đề sức khỏe nếu có quá nhiều. Khi chúng ta giảm mỡ trong cơ thể, chúng ta đang mất cả mỡ dưới da và mỡ nội tạng.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Trên 32% chất béo cơ thể đối với phụ nữ và 25% chất béo cơ thể đối với đàn ông được phân loại là béo phì. Còn mức tối thiểu của nữ là 10-13%.&lt;/p>
&lt;p>Tỷ lệ chất béo cơ thể khỏe mạnh của phụ nữ dao động từ 25-31%, được coi là bình thường. Đối với nam giới, phạm vi này là 18-24%.&lt;/p>
&lt;h2 id="ăn-whole-foods">Ăn whole foods&lt;/h2>
&lt;p>Nếu cơ thể bạn chỉ cần calories, protein, fat và carbs việc ăn uống đã vô cùng đơn giản và tiện lợi. Bạn có thể cho bất kỳ thứ gì từ mỳ gói, đồ ăn nhanh, trà sữa, đồ chiên rán vào miệng. Miễn là đảm bảo đủ lượng calories. Tuy nhiên, đời không như là mơ. Bạn còn cần vitamins, chất xơ và một loạt những chất chống oxy hóa khác.&lt;/p>
&lt;p>Đấy là lý do chúng ta cần ăn &lt;strong>whole foods&lt;/strong> là các loại thực phẩm &lt;em>chưa qua chế biến hoặc chế biến 1 cách ít nhất có thể&lt;/em>. Nó bao gồm bột mỳ nguyên cám, gạo lứt, hoa quả, rau và thịt chế biến và ướp với gia vị tự nhiên.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1643582880665/zHZh0Jmne.jpeg"
loading="lazy"
alt="whole_foods_vs_processed_pt1_opt.jpg"
>&lt;/p>
&lt;p>Lớp vỏ cám của gạo lứt chứa rất nhiều chất xơ và vitamins. Sẽ cần một thời gian để mọi người hiểu rằng ăn gạo lứt không phải là ăn kiêng. Tôi vẫn ăn gạo lứt để tăng tới 8kg cơ mà.&lt;/p>
&lt;p>Nếu bạn có vấn đề với sữa và đảm bảo đủ lượng protein mỗi ngày, hãy tránh xa whey protein (một trong những protein chính được tìm thấy trong các sản phẩm sữa). Còn nếu vì lý do nào đó bạn cần bổ sung protein có nguồn gốc thực vật, hãy kiểm tra kỹ thành phần xem có mỳ chính và các chất phụ gia có hại không.&lt;/p>
&lt;h2 id="tập-thể-dục">Tập thể dục&lt;/h2>
&lt;p>Nếu không tập thể dục, bạn sẽ tăng cân với cái bụng trông như bà bầu. Đặc biệt là khi bạn tăng lượng khá lớn cân nặng như tôi (8 kg). Phần lớn mọi người sẽ có tỷ lệ tích mỡ không đều nhau. Khi tôi tăng cân, trong vài tháng đầu, mỡ sẽ tập trung hết vào bụng, trong khi tay chân, mông thì kích thước không đổi. Khi tôi tập thể dục, cơ thể tôi cân bằng lại, mỡ bụng ít đi và cơ thể nở nang.&lt;/p>
&lt;p>Nếu bạn đang không biết tập từ đâu, tôi có viết một bài hướng dẫn lên bài tập ở &lt;a class="link" href="https://docs.google.com/document/d/1fn3UzLOJCwLTFjFmirKWbhOH7Vz8Bk6fUbI9vYlKfcE/" target="_blank" rel="noopener"
>đây&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Hai cuốn sách &lt;a class="link" href="https://glutelabbook.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Glute lab&lt;/a> và &lt;a class="link" href="https://www.bretcontreras.store/products/strong-curves" target="_blank" rel="noopener"
>Strong Curves&lt;/a> của bác Bret Contreras đều là những cuốn sách gối đầu giường của tôi.&lt;/p>
&lt;p>Ngoài ra, tôi còn viết bài review những cuốn sách fitness tôi từng đọc ở &lt;a class="link" href="https://nanacoder.hashnode.dev/review-nhung-cuon-sach-fitness-toi-tung-doc" target="_blank" rel="noopener"
>đây&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="references">References&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.performancelab.com/blogs/fat-loss/what-is-the-lowest-body-fat-percentage#:~:text=We%20also%20have%20something%20called,ever%20go%20below%20these%20percentages" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.performancelab.com/blogs/fat-loss/what-is-the-lowest-body-fat-percentage#:~:text=We%20also%20have%20something%20called,ever%20go%20below%20these%20percentages&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Review những cuốn sách fitness tôi từng đọc</title><link>https://japananh.github.io/vi/p/review-nhung-cuon-sach-fitness-toi-tung-doc/</link><pubDate>Fri, 14 Jan 2022 03:02:49 +0700</pubDate><guid>https://japananh.github.io/vi/p/review-nhung-cuon-sach-fitness-toi-tung-doc/</guid><description>&lt;img src="https://japananh.github.io/vi/p/review-nhung-cuon-sach-fitness-toi-tung-doc/cover.jpg" alt="Featured image of post Review những cuốn sách fitness tôi từng đọc" />&lt;p>Tôi từng gặp nhiều PT (personal trainer) dở. Khi biết cách các trung tâm đào tạo họ cũng chưa ổn và mức phí thì khá cao (500 - vài triệu/giờ) thì tôi đã từ bỏ ý định thuê PT của mình.&lt;/p>
&lt;p>Hầu hết họ đều không được dạy một cách tử tế về dĩnh dưỡng và giải phẫu. Thậm chí, họ còn khá lười và coi thường cơ thể của khác hàng. Tôi chứng kiến một cô bé văn phòng người gầy yếu lại còn bị vẹo cột sống mà anh chàng PT vẫn bắt squat và tập mấy bài dễ tổn thương cột sống.&lt;/p>
&lt;p>Tôi bắt đầu bằng việc google tên các huấn luận viên giỏi, rồi tìm đọc những cuốn sách họ đã xuất bản. Tất cả những cuốn sách fitness tôi đọc đều bằng tiếng anh. Điều đó không có nghĩa là sách tiếng việt không có cuốn nào chất lượng, chỉ là tôi chưa tìm được cuốn nào mà thôi.&lt;/p>
&lt;p>Sau đây là review của tôi về tất cả những cuốn tôi đã từng đọc xếp theo thứ tự cực thích tới chán òm.&lt;/p>
&lt;h2 id="những-cuốn-hay-nhất">Những cuốn hay nhất&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642098643316/ehfK5zK5S.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 01-30-22.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/50794275-glute-lab" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/50794275-glute-lab&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Tôi không nhớ đã tìm ra cái tên Bret Contreras từ đâu. Đây là người đã khiến tôi tập mông hăng say. Tôi đã đọc lại cuốn này không dưới 7 lần. Ngâm cứu từng chương một và thiết kế thử bài tập. Bạn có thể thấy cuốn này quan trọng và có ích với tôi như nào rồi đó.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642098721727/GuGDz8SEU.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 01-31-42.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/13588186-strong-curves" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/13588186-strong-curves&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Bác Bret viết cuốn này cách cuốn Glute lab cỡ 10 năm nhưng cuốn này hay chả kém gì cuốn Glute lab. Điểm nhấn của cuốn này là hướng dẫn tập toàn thân thay vì chỉ tập trung mỗi mông như Glute lab.&lt;/p>
&lt;p>Điều tạo nên sự khác biệt trong sách của bác Bret so với tác giả khác là giải thích cơ chế hoạt động và cách tự tạo bài tập cho riêng mình. Không phải là cho bạn sẵn một cái lịch tập rồi bảo bạn tập đi.&lt;/p>
&lt;p>Tôi cảm thấy như mình là người làm chủ và cái giá phải trả ban đầu là tốn tiền mua sách và phải hút hết tinh hoa của chúng.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642099698876/dWkP07DRI.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 01-48-04.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/15746753-starting-strength" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/15746753-starting-strength&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Mark Rippetoe là một huấn luận viên powerlifting nổi tiếng của Mỹ. Tất cả những kỹ thuật của 3 động tác chính là Squat, Deadlifts, và Bench press tôi đều học từ cuốn này và các video hướng dẫn kỹ thuật trên &lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/c/AasgaardCoStartingStrength" target="_blank" rel="noopener"
>kênh Youtube&lt;/a> của bác Mark Rippetoe. Từ khoảng cách hai chân, cách cầm nắm cho tới cách hít thở đều viết rất chi tiết và dễ hiểu.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642103634395/gkTV-j6b9.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 02-53-40.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/1677880.Practical_Programming_for_Strength_Training" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/1677880.Practical_Programming_for_Strength_Training&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Đây là một cuốn sách viết về cách chia lịch tập và phương pháp tập cho powerlifters. Bạn sẽ chọn được chính xác mức tạ dựa vào công thức trong sách. Tôi không rõ nữ có tập được giáo trình này không và tôi cũng chưa có nhu cầu thử vì tôi không phải powerlifters. Nội dung sách cũng hơi nâng cao so với những gì tôi biết nên tôi đánh giá sách tốt và chắc chắn sẽ giới thiệu cho các bạn nam đọc.&lt;/p>
&lt;h2 id="những-cuốn-tạm-ổn">Những cuốn tạm ổn&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642100862970/QGBkwxQ6m.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 02-07-25.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/22716449-cassey-ho-s-hot-body-year-round" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/22716449-cassey-ho-s-hot-body-year-round&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Hầu hết các bài thể dục đều có 3 phần: khởi động (warm-up), bài chính, và dãn cơ (cool-down). Cuốn sách này chỉ tất cả các động tác dãn cơ từ đầu tới chân, cách thực hiện chúng đúng kỹ thuật và giải thích các nhóm cơ mà từng động tác nhắm vào. Một cuốn sách hữu ích và có hình ảnh chi tiết.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642100962989/gMovUhroX.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 02-08-42.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/8473828-running-anatomy" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/8473828-running-anatomy&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Đọc sang tới cuốn thứ 3 có từ cuối là &amp;ldquo;Anatomy&amp;rdquo; thì tôi mới hiểu là đa số các cuốn có từ này đều chỉ toàn hình và hình. Có một dạo tôi cũng ham hố chạy marathon nên kiếm cuốn này đọc thử. Về sau, tôi thấy bản thân không hợp những môn thể thao ngoài trời phụ thuộc vào thời tiết khá nhiều vì tôi không thích việc nghỉ tập do trời mưa.&lt;/p>
&lt;p>Ích lợi duy nhất của cuốn này là bổ sung vào kho tàng tri thức của tôi vốn hiểu biết về chạy bộ. Dù tôi cũng quên gần hết nội dung rồi. =)) Khi chạy, toàn bộ cơ thể tham gia vào quá trình chuyển động, chỉ cần một bộ phận bất ổn thì chạy có vấn đề. Đau đầu gối có thể tới từ việc cơ mông nhỡ và cơ mông nhỏ yếu, không đủ sức giữ thăng bằng cho cơ thể lúc chạy khiến đầu gối bị quá tải. Dù bạn chơi môn gì thì đừng nên bỏ qua nhóm cơ lớn như mông nhé.&lt;/p>
&lt;h2 id="những-cuốn-có-hình-vẽ-đẹp">Những cuốn có hình vẽ đẹp&lt;/h2>
&lt;p>Đây là những cuốn sách &amp;ldquo;gỗ xấu nhưng tốt nước sơn&amp;rdquo;, hình vẽ bên trong sách nhưng phần nội dung thì chán và dễ dàng google ra. Nếu đây là một cuốn sách về hội họa thì có lẽ tôi sẽ đánh giá 4 sao.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642100038342/deklOacnt.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 01-53-45.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/22716449-cassey-ho-s-hot-body-year-round" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/22716449-cassey-ho-s-hot-body-year-round&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Cassey Ho là thần tượng suốt những năm tháng cấp 3 và lên đại học của tôi. Cho tới một ngày tôi nhận ra cái tượng nào rồi cũng phải &amp;ldquo;đổ sập&amp;rdquo; theo năm tháng.&lt;/p>
&lt;p>Đây là cuốn sách giấy đầu tiên mua từ Anh của tôi. Chất lượng sách tốt và hình vẽ siêu đẹp, cắt ra trang trí nhà cửa thì lung linh. 2 sao cho hình ảnh và chất lượng sách. 1 sao cho phần công thức món ăn. 0 sao cho phần bài tập.&lt;/p>
&lt;p>Tất cả những bài tập theo hướng không dùng tạ đều khiến cơ bắp phát triển ít và chỉ cải thiện sự dẻo dai và linh hoạt cho cơ thể. Tác dụng chống nhăn nheo, chảy xệ, hay làm cơ thể nở nang gần như bằng 0. Bạn cũng có thể thấy chị này tập cả chục năm mà mông vẫn bé. Trong khi ở lò đào tạo &amp;ldquo;quái vật&amp;rdquo; của bác Bret Contreras, chỉ 2 năm đã biến một cô mông lép thành mông siêu bự. Dù sao thì vẫn có người sẽ đổ lỗi cho gen.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642099800725/g5t59ZeYd.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 01-49-44.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/22111623-delavier-s-women-s-strength-training-anatomy-workouts" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/22111623-delavier-s-women-s-strength-training-anatomy-workouts&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Với sự hiểu biết của mình về cơ thể người và tài năng thiên phú về nghệ thuật, người họa sỹ Frédéric Delavier đã vẽ ra một cuốn sách tỉ mỉ từng chi tiết. Tôi đã thích hình ảnh cuốn này tới mức dành 2 sao cho hình vẽ và 0 sao cho nội dung.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642101980984/pC_rJOp1N.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 02-26-06.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/12793492-delavier-s-core-training-anatomy" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/12793492-delavier-s-core-training-anatomy&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Lại là một cuốn có đuôi &amp;ldquo;Anatomy&amp;rdquo; và của tác giả Delavier. Tôi đã rút kinh nghiệm là cứ thấy cuốn nào có chữ này là kiểu gì cũng nên né. 2 sao cho hình đẹp và 0 sao cho nội dung.&lt;/p>
&lt;h2 id="những-cuốn-dở-nhất">Những cuốn dở nhất&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642101631564/RVxRtnjrR.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 02-20-16.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/11115311-which-comes-first-cardio-or-weights" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/11115311-which-comes-first-cardio-or-weights&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Một cuốn sách được nhiều trang tung hô và lời giới thiệu có cánh trên goodreads. Kiến thức thì cơ bản, google cái là ra. Các nghiên cứu được dẫn ra đã cũ và có khả năng outdated cao (~20 năm trước). Cuốn sách này sẽ có giá trị với người không biết gì. Còn với tôi thì không.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.hashnode.com/res/hashnode/image/upload/v1642103457367/O8CVaIpUi.png"
loading="lazy"
alt="Screenshot from 2022-01-14 02-50-44.png"
>&lt;/p>
&lt;p>Link: &lt;a class="link" href="https://www.goodreads.com/book/show/17856078-the-core-training-bible" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.goodreads.com/book/show/17856078-the-core-training-bible&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Cuốn này cũng được tung hô, mở ra đọc thì chỉ là giới thiệu các động tác tập bụng, không có gì đặc biệt hết.&lt;/p></description></item></channel></rss>